\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 3 page 1} 

		\begin{itemize}
			\item 
			Montrons que $F$ est stable par $\lambda u$ 
			\begin{align*}
				( \lambda u )( F )&= \lambda u( F ) \subset \lambda F \subset F 
			\end{align*}

			\item Montrons que $F$ est stable par $u+v$ 
			\begin{align*}
				( u+v )( F )\subset u( F )+v( F ) \subset F+F\subset F
			\end{align*}

			\item Montrons que $F$ est stable par $u \circ v$ 
			\begin{align*}
				( u \circ v )( F ) = u( v( F ) )\subset u( F )\subset F
			\end{align*}

			Pour tout $x \in F$ 

			\item Montrons que $( \lambda u )_{ \mid F}=\kappa u_{ \mid F}$ 
			\begin{align*}
				( \lambda u )_{ \mid F} = ( \lambda u )( x ) = \lambda u( x ) = \lambda
				u_{ \mid F} ( x )=( \lambda u_{ \mid F} )( x )
			\end{align*}

			\item Montrons que $( u+v )_{ \mid F}$
			\begin{align*}
				( u+v )_{ \mid F}( x ) = ( u+v )( x )=u( x )+v( x )=u_{ \mid F}( x )+v_{
				\mid F}( x )=( u_{ \mid F}+v_{ \mid F} )( x )
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 4 page 2} 

		\highlighty{ Supposons $F$ stable par $u$ }

		On introduit $A=Mat_{B_F}( u_{ \mid F} )=( a_{i,j} )$
		\begin{align*}
			\forall j \in \set{ 1,\ldots,p } , u( e_j )= \sum_{i=1}^{p} a_{i,j}e_i\\
			\forall j \in \set{ 1,\ldots,p } , u( e_j )=\sum_{i=1}^{p}
			a_{i,j}e_i+\sum_{i=p+1}^{n} 0e_i
		\end{align*}
		Alors la matrice de $u$ da,s $B$ est de la forme
		\begin{align*}
			\begin{pNiceArray}{c|c}
				A & C\\
				\hline
				0 & B
			\end{pNiceArray}
		\end{align*}

		\highlighty{ Supposons la matrice de $u$ dans $B$ de la forme : }
		\begin{align*}
			\begin{pNiceArray}{c|c}
				A & C\\
				\hline
				0 & B
			\end{pNiceArray}
		\end{align*}
		avec $A \in \mathscr{M}_p( \K )$ 

		Pour tout $1\le j\le p$, on a:
		\begin{align*}
			u( e_j ) \in Vect( e_1,\ldots,e_p )
		\end{align*}
		Donc : 	$u( e_j )\in F$

		Et par linéarité : $\forall x \in F, u( x ) \in F$

		Donc $F$ est stable par $u$.
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 7 page 3} 

		Montrons par récurrence que :
		\begin{align*}
			\forall k \in \N, u^k \circ v = v \circ  u^k
		\end{align*}
		\begin{itemize}
			\item pour $k=0$, trivial
			\item supposons la propriété vraie pour un certain entier $k$ 
			\item alors
			\begin{align*}
				u^{k+1} \circ v&= u \circ ( u^k \circ v )\\
							   &=u \circ ( v \circ u^k ) \\
							   &= ( u \circ v ) \circ u^k \\
							   &= ( v \circ u ) \circ u^k \\
							   &= v \circ u^{k+1}
			\end{align*}
			La propriété est donc vraie pour tout entier $k$.
		\end{itemize}
		Il en résulte par linéarité que pour tout polynôme $Q \in \K[X]$, $Q( u ) \circ v
		= v \circ Q( u )$
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\begin{enumerate}
			\item $u$ est-il diagonalisable ? Trigonalisable ?
			\begin{align*}
				\chi_u( X ) &= det( A-XI_3 )\\
				&=
				\begin{vNiceMatrix}
					-7-X & 10 & 10\\
					0 & 3-X & 0\\
					-5 & 5 & 7-X
				\end{vNiceMatrix}\\
				&= ( 3-X )
				\begin{vNiceMatrix}
					-7-X & 10\\
					-5 & 7-X
				\end{vNiceMatrix}\\
				&= ( 3-X ) ( ( -7-X )( 7-X )+50)\\
				&= ( 3-X )( -49+7X-7X+X^2+50)\\
				&= -( X^3-3X^2+X-3 )
			\end{align*}
			$\chi_u$ n'est pas scindé sur $\R$, donc $u$ n'est ni diagonalisable, ni
			trigonalisable.

			\item Soit $P=X^3-3X^2+X-3$ 
			\begin{align*}
				Mat_B( P( u ) )&= P( A ) \\
				&= A^3-3A^2+A-3I_3 \\
				&=
				\begin{pNiceMatrix}
					7 & 20 & -10\\
					0 & 27 & 0\\
					5 & -5 & 7
				\end{pNiceMatrix}
				- 3
				\begin{pNiceMatrix}
					-1 & 10 & 0\\
					0 & 9 & 0\\
					0 & 0 & -1
				\end{pNiceMatrix}
				+
				\begin{pNiceMatrix}
					-7 & 10 & 10\\
					0 & 3 & 0\\
					-5 & 5 & 7
				\end{pNiceMatrix}
				- 3I_3\\
				&= 0
			\end{align*}
			Donc $Ker( P( u ) )=\R^3$ 

			\item 
			\begin{align*}
				P&= ( X-3 )( X^2+1 ) \\
				P_1&= X-3 \\
				P_2&=X^2+1
			\end{align*}
			$P_1$ et $P_2$ sont premiers entre eux. En appliquant le lemme on a:
			\begin{align*}
				Ker( P ( u )) = Ker( P_1( u ) ) \oplus Ker( P_2( u ) )
			\end{align*}
			D'où : $\R^3=F\oplus G$ avec $F=Ker( P_1( u ) ), G=Ker( P_2( u ) )$

			$F$ et $G$ sont supplémentaires, et $F$ est stable par $u$, et $G$ est stable
			par $u$.

			\item Soit $B_1$ une base de $F$ et $B_2$ une base de $G$ 

			Dans $B'=( B_1,B_2 )$ la matrice de $u$ est diagonale par blocs.

			\textbf{Base de $F$ =$Ker( P_1( u ) )$} 

			Soit $v=( x,y,z )$ 
			\begin{align*}
				v \in F \iff& ( u-3Id_E )( v )=0_{\R^3}\\
				\iff& \ldots\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-10x+10y+10z=0\\
					0=0\\
					-5x+5y+4z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			Donc $F=Vect( 1,1,0 )$, notons le vecteur $v_1$

			\textbf{Base de $G=Ker( P_2( u ) )$} 

			Soit $v=( x,y,z )$ 
			\begin{align*}
				v \in G \iff& ( u^2+Id_E )( v )=0_{\R^3}\\
				\iff& \ldots\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					10y=0\\
					0=0\\
					10y=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			Donc $G=Vect( ( 1,1,0 ),( 0,0,1 ) )$. Notons les vecteurs $v_2,v_3$.

			Soit $B'=( v_1,v_2,v_3 )$. C'est bien une base de $\R^3$.

			Soit $P$ la matrice de passage.
			\begin{align*}
				P=Pass( B,B' )=
				\begin{pNiceMatrix}
					1 & 1 & 0\\
					1 & 0 & 0\\
					0 & 0 & 1
				\end{pNiceMatrix}
			\end{align*}
			On obtient 
			\begin{align*}
				P^{-1}=
				\begin{pNiceMatrix}
					0 & 1 & 0\\
					1 & -1 & 0\\
					0 & 0 & 1
				\end{pNiceMatrix}
			\end{align*}
			Et : 
			\begin{align*}
				Mat_{B'}( u )=P^{-1}AP=
				\begin{pNiceMatrix}
					3 & 0 & 0\\
					0 & -7 & 10\\
					0 & -5 & 7
				\end{pNiceMatrix}
			\end{align*}
			Qui est bien diagonale par bloc
		\end{enumerate}
	\end{expl}
\end{document}
